%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% EXERCICES %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{section}{Exercices}%
%\protect\numberline{}

%\exercice{Déterminer le sens de variations des fonctions $x\donne ax+b ~~(a\neq 0)$, $x\donne x^2$ et $x\donne \frac{1}{x}$ en revenant à la définition.} 
%
%\begin{prof}
%\solution{Notons $f:x\donne ax+b$, $g:x\donne x^2$ et $h:x\donne \frac{1}{x}$.
%\begin{itemize}[label=\textbullet]
%  \item ($f$ dans le cas $a>0$) Soient $x$ et $y$ deux réels tels que $x<y$. Alors $ax<ay$ (car $a>0$) puis $ax+b<ay+b$, soit $f(x)<f(y)$ : ainsi $f$ est strictement croissante sur $\R$.
%  \item ($f$ dans le cas $a<0$) Soient $x$ et $y$ deux réels tels que $x<y$. Alors $ax>ay$ (car $a<0$) puis $ax+b>ay+b$, soit $f(x)>f(y)$ : ainsi $f$ est strictement décroissante sur $\R$.
%  \item Soient $x$ et $y$ deux réels tels que $x<y$. Calculons $f(y)-f(x)$ :
%  	\[f(y)-f(x)=y^2-x^2=(y-x)(y+x)\]
%  	Puisque $x<y$, $y-x>0$. Sur $\R^+$, $y+x>0$ et donc $f(y)-f(x)>0$ : $f$ est strictement croissante sur $\R^+$.\\
%  	Sur $\R^-$, $y+x<0$ donc $f(y)-f(x)<0$ : $f$ est strictement décroissante sur $\R^-$.
%  \item Soient $x$ et $y$ deux réels non nuls tels que $x<y$. Calculons $f(y)-f(x)$ : 
%  	\[f(y)-f(x)=\frac{1}{y}-\frac{1}{x}=\frac{x-y}{xy}\]
%  	Sur $\R^*_+$, $xy>0$ et $x-y<0$ car $x<y$. Ainsi, $f(y)-f(x)<0$ et $f$ est strictement décroissante sur $\R^*_+$.\\Sur $\R^*_-$, $xy>0$ et $x-y<0$ donc $f(y)-f(x)<0$ et $f$ est également strictement décroissante sur $\\R^*_-$.
%\end{itemize}
%
%
%}	
%\end{prof}
%
%
%\exercice{~\begin{enumerate}
%    \item Exprimer les puissances suivantes à l'aide de puissance de $2$ et de $3$ : \[4^4\quad \quad \quad  9^7\quad \quad \quad  6^3\quad \quad \quad  36^4\]
%    \item Exprimer $\ln(24)$, $\ln(72)$ et $\ln(\sqrt{12})$ en fonction de $\ln(2)$ et $\ln(3)$.
%    \item Simplifier les expressions suivantes :
%    \[A=\frac{\exp(2x^2-1)}{\exp(2x-1)}\quad \quad B=\exp(x^2+1)-(\exp(x))^2\quad \quad C=\frac{\ln(2x)}{\ln(x)}\quad \quad D=\ln(2x)-\ln(x)\]
%    \[ E=\exp(\ln(3))\quad \quad F=\exp(3\ln(2))\quad \quad G=\exp(-\ln(5))\]
%\end{enumerate}
%}
%
%\begin{prof}
%\solution{~\remarque{On utilise les propriétés des fonctions puissances, logarithme et exponentielle qu'on évitera d'inverser.}
%\begin{enumerate}
%	\item On a :
%	\[4^4=(2^2)^4=2^8\quad \quad \quad 9^7=(3^2)^7=3^{14}\quad \quad \quad 6^3=(3\times 2)^3=3^32^3\quad \quad \quad 36^3=(3^2\times 2^2)^3=3^62^3\]
%	\item On a $24=3\times 2^3$. Par propriétés de la fonction logarithme, \[\ln(24)=\ln(3\times 2^3)=\ln(3)+\ln(2^3)=\ln(3)+3\ln(2)\]
%		De même, $72=2^3\times 3^2$ donc
%		\[\ln(72)=\ln(2^33^2)=3\ln(2)+2\ln(3)\]
%		Enfin, $12=3\times 2^2$ donc
%		\[\ln(\sqrt{12})=\frac{1}{2}\ln(12)=\frac{1}{2}(\ln(3)+2\ln(2))\]
%	\item On utilise les propriétés des fonctions exponentielle et logarithme quand c'est possible :
%	\[A=\frac{\eu{2x^2-1}}{\eu{2x-1}}=\eu{2x^2-1-(2x-1)}=\eu{x}{2x^2-2x}\quad \quad \quad B=\eu{x^2+1}-\left(\eu{x}\right)^2=\eu{x^2+1}-\eu{x^2}\quad \quad \quad C=\frac{\ln(2)+\ln(x)}{\ln(x)}=\frac{\ln(2)}{\ln(x)}+1\]
%	\[D=\ln(2)+\ln(x)-\ln(x)=\ln(2)\quad \quad \quad E=\eu{\ln(3)}=3\quad \quad \quad F=\eu{3\ln(2)}=\eu{\ln(2^3)}=2^3=8\quad \quad \quad G=\eu{-\ln(5)}=\eu{\ln(1/5)}=\frac{1}{5}\]
%\end{enumerate}
%}	
%\end{prof}

\subsection*{Généralités}

\exercice{Résoudre les équations suivantes :
\begin{enumerate}
    \item $(E_1): x^4+x^2-2=0$
    \item $(E_2): \exp(2x)+\exp(x)-6=0$
    \item $(E_3): \ln(x)^2+2\ln(x)-3=0$.
    \item $(E_4): x=\sqrt{x}+2$
    \item $(E_5): \eu{x} +\eu{-x}=2$
    
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~\begin{methode}
Dans le cas d'équation proche d'une équation du second degré, on change de variable inconnue pour se ramener à une équation de ce type.	
\end{methode}
 
\begin{enumerate}
	\item On pose $X=x^2$. $(E_1)$ s'écrit alors $X^2+X-2=0$. \\Son discriminant vaut $\Delta=1^2-4\times 1\times -2 =9$, et le trinôme possède donc deux solutions : $X_1=\frac{-1-3}{2}=-2$ et $X_2=\frac{-1+3}{2}=1$.\\On revient à l'inconnue de départ. Nous avons donc $X=1$ soit $x^2=1$, ce qui nous donne finalement deux solutions : $x=1$ ou $x=-1$ :
		\[\boxed{\mathcal{S}=\left \{-1;1\right \}}\]
	\item $(E_2)$ s'écrit également $\left(\eu{x}\right)^2+\eu{x}-6=0$. On pose $X=\eu{x}$. $(E_2)$ devient alors $X^2+X-6=0$. Ce trinôme possède deux solutions, qui sont $-3$ et $2$.\\ On revient à l'inconnue de départ : nous avons donc $\eu{x}=-3$, ce qui est impossible, ou $\eu{x}=2$ soit $x=\ln(2)$. Ainsi : \[\boxed{\mathcal{S}=\left \{ \ln(2) \right \}}\]
	\item On pose $X=\ln(x)$. $(E_3)$ devient $X^2+2X-3=0$. Ce trinôme possède deux solutions : $-3$ et $1$. \\ On revient à l'inconnue de départ : on a donc $\ln(x)=-3$, soit $x=\eu{-3}$, ou $\ln(x)=1$, soit $x=\E$. Ainsi :
			\[\boxed{\mathcal{S}=\left \{ \eu{-3}; \E \right \}}\]
	\item On constate que $(E_4)$ s'écrit $(\sqrt{x})^2-\sqrt{x}-2=0$. On pose alors $X=\sqrt{x}$. $(E_4)$ s'écrit alors $X^2-X-2=0$. Ce trinôme possède deux solutions : $-1$ et $2$. \\On revient à l'inconnue de départ : $\sqrt{x}=-1$, ce qui est impossible, ou $\sqrt{x}=2$, c'est-à-dire $x=4$. Ainsi \[\boxed{\mathcal{S}=\left \{ 4 \right \}}\]
	\item $(E_5)$ s'écrit également $(\eu{x})^2+1-2\eu{x}=0$ en multipliant par $\eu{x}\neq 0$. On pose alors $X=\eu{x}$. $(E_5)$ s'écrit alors $X^2-2X+1=0$ qui possède une unique solution : $1$. \\On revient à l'inconnue de départ : $\eu{x}=1$, c'est-à-dire $x=0$. Ainsi \[\boxed{\mathcal{S}=\left \{ 0 \right \}}\]
\end{enumerate}
}	
\end{prof}


\exercice{Résoudre les inégalités suivantes :
    \begin{enumerate}
        \item $(2x+1)(3x-1)>0$
        \item $\ds{\frac{4x+3}{2x+1}\geq 0}$
        \item $\ds{\frac{1-2x}{x+1}>0}$
        \item $5x^2-10x+4\leq 0$
        \item $\ln(2x+1)\leq \ln(x+7)$
        \item $2x^3+2x\leq -2x$
        \item $2^x \geq 3^{x-1}$
    \end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~\begin{methode}
Dans la plupart des cas, pour déterminer le signe d'une expression, on essaie de factoriser au maximum puis de faire un tableau de signe.	
\end{methode}

\begin{enumerate}
	\item On dresse le tableau de signe :
		\[\begin{array}{|c|ccccccc|}\hline
			x & -\infty &  & -\frac{1}{2} & & \frac{1}{3} & & +\infty \\\hline
			2x+1 & & - & 0 & + & & + & \\\hline
			3x-1 & & - &  & - & 0 & + & \\\hline
			(2x+1)(3x-1) & & + & 0 & - & 0 & + & \\\hline
			\end{array}\]	
			Ainsi, \[\mathcal{S} = \left]-\infty;-\frac{1}{2}\right[\cup \left]\frac{1}{3};+\infty\right[\]
	\item On dresse le tableau de signe, en oubliant pas les doubles barres en cas de non-définition.
		\[\begin{array}{|c|ccccccc|}\hline
			x & -\infty &  & -\frac{3}{4} & & -\frac{1}{2} & & +\infty \\\hline
			4x+3 & & - & 0 & + &  & - & \\\hline
			2x+1 & & - &  & - & 0 & + & \\\hline
			\frac{4x+3}{2x+1} & & + & 0 & - & || & + & \\\hline
			\end{array}\]
			Ainsi, \[\mathcal{S}=\left]-\infty;-\frac{3}{4}\right] \cup \left]-\frac{1}{2};+\infty\right[\] 
	\item On dresse le tableau de signe.
		\[\begin{array}{|c|ccccccc|}\hline
			x & -\infty &  & -1 & & \frac{1}{2} & & +\infty \\\hline
			1-2x & & + &  & + & 0 & - & \\\hline
			x+1 & & - & 0 & + &  & + & \\\hline
			\frac{1-2x}{x+1} & & - & || & + & 0 & - & \\\hline
			\end{array}\]
			Ainsi, \[\mathcal{S}=\left]-1;\frac{1}{2}\right[\]
	\item Pour les trinômes du second degré, on dispose d'un théorème. Le discriminant ici vaut $\Delta=20$, donc le trinôme dispose de deux racines : $\ds{x_1=\frac{10-\sqrt{20}}{10} \qeq x_2=\frac{10+\sqrt{20}}{10}}$. Ainsi, puisque $5>0$, on dispose du tableau de signes suivant :
		\[\begin{array}{|c|ccccccc|}\hline
			x & -\infty & & x_1 & & x_2 &  &\\\hline
			5x^2-10x+4 & & + & 0 & - & 0 & + & \\\hline 
		\end{array}\]
		Ainsi \[\mathcal{S}=[x_1;x_2]\]
	\item L'équation n'a de sens que si $2x+1>0$ et $x+7>0$, c'est-à-dire $x>-\frac{1}{2}$ et $x>-7$. On se place donc sur $\left]-\frac{1}{2};+\infty\right[$. Par stricte croissance de la fonction logarithme :
		\[\ln(2x+1)\leq \ln(x+7) \Leftrightarrow 2x+1\leq x+7 \Leftrightarrow x\leq 6\] Ainsi, \[\mathcal{S}=\left]-\frac{1}{2};6\right]\]
	\item On a \[2x^3+2x\leq -2x \Leftrightarrow 2x^3+4x\leq 0 \Leftrightarrow 2x(x^2+2) \leq 0\]
		$x^2+2>0$ pour tout réel $x$, donc ce produit est du signe de $2x$. Ainsi
		\[\SS=\R^-\]
	\item Les fonctions sont définies sur $\R$. On a alors
		\[2^x \geq 3^{x-1} \Leftrightarrow \eu{x\ln(2)} \geq \eu{(x-1)\ln(3)}\]
		et par stricte croissance de la fonction exponentielle sur $\R$ :
		\[2^x \geq 3^{x-1} \Leftrightarrow x\ln(2)\geq (x-1)\ln(3)\]
		soit 
		\[2^x \geq 3^{x-1} \Leftrightarrow x(\ln(2)-\ln(3)) \geq -\ln(3) \Leftrightarrow x \leq \frac{-\ln(3)}{\ln(2)-\ln(3)}=\frac{\ln(3)}{\ln(3)-\ln(2)} \textrm{ car } \ln(2)-\ln(3)<0\]
		
		Ainsi \[\mathcal{S}=\left]-\infty;\frac{\ln(3)}{\ln(3)-\ln(2)}\right]\]
\end{enumerate}


}	
\end{prof}

 
\exercice{Déterminer l'ensemble de définition des fonctions suivantes :
\[f:x\donne \frac{\sqrt{2x+1}}{x^2+5x+6}\quad \quad \quad g:x\donne \ln\left( 2x^2+2x-12 \right) \]}

\begin{prof}
\solution{~\begin{methode}
Pour déterminer le domaine de définition d'une fonction, on détermine toutes les conditions d'existence (racine, dénominateur, logarithme,...). On conclut ensuite.	
\end{methode}

Pour la fonction $f$, nous avons deux conditions :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
  \item $\sqrt{2x+1}$ n'est défini que si $2x+1>0$ soit $x>-\frac{1}{2}$.
  \item Le quotient n'a un sens que si $x^2+5x+6\neq 0$. Le discriminant de ce trinôme vaut $\Delta=1$. Ce trinôme possède donc deux racines : $x_1=\frac{-5-1}{2}=-3$ et $x_2=\frac{-5+1}{2}=-2$. Il faut donc également que $x\neq -2$ et $x\neq -3$.
\end{itemize}
\textbf{Bilan} : la fonction $f$ est donc définie sur $\left]-\frac{1}{2};+\infty\right[$.\\~\\
Pour la fonction $g$, celle-ci n'est définie que si $2x^2+2x-12>0$. Le discriminant de ce trinôme vaut $\Delta=100$. Le trinôme possède donc deux racines, $x_1=\frac{-2-10}{4}=-3$ et $x_2=\frac{-2+10}{4}=2$. Ainsi, nous avons le tableau de signes suivant :
\[\begin{array}{|c|ccccccc|}\hline
	x & -\infty & & -3 & & 2 & & \\\hline
	2x^2+2x-12 & & + & 0 & - & 0 & + & \\\hline
\end{array}\]
Ainsi, \[\mathcal{D}_g=]-\infty; -3[ \cup ] 2;+\infty[\]
}
\end{prof}
 
\exercice{Déterminer la parité des fonctions suivantes :
\[f:x\donne \frac{\ln(x^2+1)}{x^4+1}\quad \quad \quad g:x\donne \ln\left( \frac{x+1}{x-1}\right) \quad \quad \quad h:x\donne x(x^2+2)^3(\eu{x^2+1}+3)\]
 }
 
\begin{prof}
\solution{~\remarque{On détermine d'abord le domaine de définition, avant de déterminer sa parité.}
\begin{enumerate}
	\item Puisque, pour tout réel $x$, $x^2+1>0$ et $x^4+1>0$, la fonction $f$ est définie sur $\R$, qui est bien symétrique par rapport à $0$. Enfin, pour tout réel $x$, \[f(-x)=\frac{\ln((-x)^2+1)}{(-x)^4+1}=\frac{\ln(x^2+1)}{x^4+1}=f(x)\] Ainsi, la fonction $f$ est paire.
	\item $g$ n'est définie que si le quotient est strictement positif. Dressons le tableau de signes :
		\[\begin{array}{|c|ccccccc|}\hline
			x& -\infty & & -1 & & 1 & & \\\hline
			x+1 & & - & 0 & + &  & + & \\\hline
			x-1 & & - &  & - & 0 & + & \\\hline
			\displaystyle{\frac{x+1}{x-1}} &  & + & 0 & - & || & + & \\\hline 	
\end{array}\]
	Ainsi, $g$ est définie sur $]-\infty;-1[\cup ]1;+\infty[$, qui est bien symétrique par rapport à $0$. Enfin, pour tout $x\in]-\infty;-1[\cup ]1;+\infty[$ :
	\[g(-x)=\ln \left( \frac{-x+1}{-x-1} \right) = \ln \left(\frac{-(x-1)}{-(x+1)}\right) = \ln \left( \frac{x-1}{x+1}\right) = -\ln \left(\frac{x+1}{x-1}\right)=-g(x)\]
	Ainsi, $g$ est une fonction impaire.
	\item La fonction $h$ est clairement définie sur $\R$, qui est symétrique par rapport à $0$, et on a 
		\[\forall~x\in \R,\quad h(-x)=(-x)((-x)^2+2)^3(\eu{(-x)^2+1}+3)=-x(x^2+2)^3(\eu{x^2+1}+3)=-h(x)\]
		Ainsi, $h$ est impaire.
\end{enumerate}

}	
\end{prof}

\exercice{Soit $f:\Z\dans \R$ définie pour tout entier $x$ par $f(x)=(-1)^x$. Déterminer l'image de la fonction $f$, $f(\Z)$. Déterminer l'image réciproque par $f$ de $\{1\}$.} 

\begin{prof}
\solution{Par définition, $f$ prend deux valeurs : $1$ et $-1$. Donc 
\[f(\Z)=\{-1;1\}\]
Enfin, l'image réciproque de $1$ est composé de tous les éléments de $\Z$ ayant pour image $1$, c'est-à-dire les nombres pairs. Ainsi, $\ds{f^{-1}(\{1\}) = 2\Z}$.
}	
\end{prof}

 \exercice{Soit $(E) : mx^2+x(2m-1)-2=0$ où $x$ et $m$ sont des réels.
 \begin{enumerate}
     \item Soit $m$ fixé. Résoudre l'équation $(E)$ d'inconnue $x$.
     \item Soit $x$ fixé. Résoudre l'équation $(E)$ d'inconnue $m$.
 \end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~\begin{enumerate}
	\item Pour $m$ fixé \textbf{non nul}, il faut donc résoudre l'équation du second degré $mx^2+x(2m-1)-2=0$ d'inconnue $x$. Son discriminant vaut \[\Delta=(2m-1)^2-4m(-2)=4m^2-4m+1+8m=4m^2+4m+1=(2m+1)^2\]
		L'équation possède donc deux solutions :
		\[x_1=\frac{-(2m-1)-(2m+1)}{2m}=-2 \qeq  x_2=\frac{-(2m-1)+(2m+1)}{2m}=\frac{1}{m}\]
		Ainsi, \[\mathcal{S}=\left \{ -2; \frac{1}{m} \right \}\]
		Si $m=0$ l'équation devient $-x-2=0$ qui admet $-2$ comme unique solution.\\
		\textbf{Bilan} : si $m\neq 0$, alors $\ds{\boxed{\mathcal{S}=\left\{ -2; \frac{1}{m} \right\}}}$, et si $m=0$, $\ds{\boxed{\mathcal{S}=\left\{-2\right\} }}$.
	\item Pour $x$ fixé, c'est une équation du premier degré en $m$. Ainsi 
		\[(E) \Longleftrightarrow m(x^2+2x) = 2+x\]
		Soit $m(x(x+2)) =x+2$. Si $x\neq 0$ et $x\neq -2$ alors, on dispose d'une unique solution : \[\frac{x+2}{x(x+2)}=\frac{1}{x}\]
		Si $x=0$, l'équation $(E)$ devient $-2=0$ ce qui est absurde, donc l'équation n'admet aucune solution.\\
		Si $x=2$, l'équation $(E)$ devient $4m+4m-2-2=0$, soit $m=\frac{1}{2}$
		\\\textbf{Bilan} : si $x=0$, l'équation n'admet aucune solution. Sinon, \[\boxed{\mathcal{S}= \left \{ \dfrac{1}{x} \right\}}\]
\end{enumerate}

}	

\end{prof}
 
\subsection*{Fonctions trigonométriques et hyperboliques} 
 
\exercice{Déterminer 
\[ \arcsin\left( \sin\left( \frac{7\pi}{4}\right) \right) \quad \quad 
\arccos\left(\frac{1}{2}\right) \quad \quad \arctan(\sqrt{3})\]
} 

\begin{prof}
\solution{$\arcsin$ est à valeur dans $\left[ -\frac{\pi}{2};\frac{\pi}{2}\right]$. Ainsi, 
\[ \arcsin\left( \sin \left(\frac{7\pi}{4}\right)\right) = \arcsin \left(  \sin\left(-\frac{\pi}{4}\right)\right) = - \frac{\pi}{4} \]
Puisque $\cos\left(\frac{\pi}{4}\right) = \frac{1}{2}$, et que $\frac{\pi}{4} \in [0;\pi]$, on en déduit que $\arccos\left(\frac{1}{2}\right)=\frac{\pi}{4}$.\\
Enfin, $\tan\left(\frac{\pi}{3}\right) = \frac{\frac{\sqrt{3}}{2}}{\frac{1}{2}} = \sqrt{3}$ et donc $\arctan(\sqrt{3}) = \frac{\pi}{3}$.
}	
\end{prof}


\exercice{[ATS 2008] ~\begin{enumerate}
	\item Montrer que pour tout entier naturel $k$,
\[ \arctan(k+1)-\arctan(k) = \arctan\left(\frac{1}{1+k+k^2}\right) \]
	\item En déduire la valeur de la somme
\[ S_n=\sum_{k=0}^{n} \arctan\left(\frac{1}{1+k+k^2}\right) \]
	\item 	Déterminer $\ds{\lim_{n\rightarrow +\infty} S_n}$.
\end{enumerate}

}

\begin{prof}
\solution{
\begin{enumerate}
	\item Remarquons que, puisque $k\geq 0$, on a
\[ \arctan(k+1)-\arctan(k) \in \left]-\frac{\pi}{2};\frac{\pi}{2}\right[ \]
On a alors
\[ \tan(\arctan(k+1)-\arctan(k))=\frac{\tan(\arctan(k+1))-\tan(\arctan(k))}{1+\tan(\arctan(k))\tan(\arctan(k+1))}=\frac{k+1-k}{1+k(k+1)}=\frac{1}{1+k+k^2} \]
et donc
\[ \tan(\arctan(k+1)-\arctan(k))=\tan \left( \arctan\left(\frac{1}{1+k+k^2}\right)\right) \]
Ainsi \[ \arctan(k+1)-\arctan(k)=\arctan\left(\frac{1}{1+k+k^2}\right)+p\pi \textit{  avec } p\in \Z \]
Puisque $\arctan(k+1)-\arctan(k) \in \left]-\frac{\pi}{2};\frac{\pi}{2}\right[$, on a $p=0$ et donc 
\[ \arctan(k+1)-\arctan(k)=\arctan\left(\frac{1}{1+k+k^2}\right) \]
	\item Mais alors, d'après ce qui précède
	\begin{eqnarray*}
		S_n &=& \sum_{k=0}^n \arctan\left(\frac{1}{1+k+k^2}\right) \\
			&=& \sum_{k=0}^n \arctan(k+1)-\arctan(k) \\
			&=& \arctan(n+1)-\arctan(0) \quad \textrm{  par télescopage}\\
			&=& \arctan(n+1)
	\end{eqnarray*}
	\item Puisque $\ds{\lim_{n\rightarrow +\infty} \arctan(n+1)=\frac{\pi}{2}}$, d'après le résultat précédent
		\[ \boxed{\lim_{n\rightarrow +\infty} S_n=\frac{\pi}{2}} \]
\end{enumerate}

}	
\end{prof}

 
\subsection*{Études de fonctions}
 
\exercice{Etudier et représenter les fonctions suivantes :
\[ f:x\donne \frac{\eu{x}}{\eu{x}+1} \qeq g:x\donne x^{\frac{1}{x}} \]}

\begin{prof}
\solution{$f$ est définie, continue et dérivable sur $\R$ comme quotient de fonctions dérivables ($\exp$) dont le dénominateur ne s'annule pas. On a :
\[ \lim_{x\rightarrow -\infty} \frac{\eu{x}}{\eu{x}+1} = 0 \quad\text{par quotient} \qeq \lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{\eu{x}}{\eu{x}+1}=\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{1}{1+\eu{-x}} = 1 \quad \text{par quotient} \]
La courbe de $f$ admet donc deux asymptotes horizontales, une d'équation $y=0$ au voisinage de $-\infty$, et une d'équation $y=1$ au voisinage de $+\infty$.\\
Pour tout réel $x$, 
\begin{eqnarray*}
	f'(x) &=& \frac{\eu{x}(\eu{x}+1) - \eu{x}(\eu{x})}{(\eu{x}+1)^2}\\
		  &=& \frac{\eu{x}}{(\eu{x}+1)^2}
\end{eqnarray*}
$f'$ est strictement positive sur $\R$, et donc $f$ est strictement croissante sur $\R$. On obtient le tableau de variations suivante :
\begin{center}
	\input{tex/Chap2/fig/tab.ex2}
\end{center}
et la courbe représentative suivante :
\begin{center}
	\input{tex/Chap2/fig/fig.ex2}
\end{center}
$g : x \donne \eu{\frac{1}{x}\ln(x)}$ est définie et dérivable sur $\R^*_+$ comme composée de la fonction $x\donne \frac{\ln(x)}{x}$ et de l'exponentielle. \\
Par quotient, $\ds{\lim_{x\rightarrow 0^+} \frac{\ln(x)}{x} = -\infty}$. Par composée, \[ \lim_{x\rightarrow +\infty} g(x)=0 \]
De même, par croissance comparée, $\ds{\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{\ln(x)}{x} = 0}$. Par composée,  \[ \lim_{x\rightarrow +\infty} g(x)=1 \]
Pour tout réel $x>0$, on pose $\ds{u(x)=\frac{\ln(x)}{x}}$. Par quotient,
\[ u'(x) = \frac{\frac{1}{x}x-\ln(x)(1)}{x^2}=\frac{1-\ln(x)}{x^2} \]
et par composée :
 \begin{eqnarray*}
 	g'(x) &=& u'(x) \eu{u(x)} \\
 		  &=& \frac{1-\ln(x)}{x^2} \eu{\frac{\ln(x)}{x}}
 \end{eqnarray*}
 Puisque pour tout $x>0$, $\ds{\eu{\frac{\ln(x)}{x}}>0}$, $g'$ est du signe de $\ds{\frac{1-\ln(x)}{x^2}}$, donc de $1-\ln(x)$. Or
 \begin{eqnarray*}
 	1-\ln(x) > 0 &\Leftrightarrow& 1> \ln(x) \\ &\Leftrightarrow& \E > x \quad \text{par stricte croissance de $\ln$}
 \end{eqnarray*}
 avec $\ds{g(\E) = \eu{\frac{\ln(\E)}{\E}} = \E^\frac{1}{\E}}$.
Ainsi, on dispose du tableau de variation suivant :
\begin{center}
	\input{tex/Chap2/fig/tab.ex3}
\end{center}
et de la courbe représentative suivante :
\begin{center}
	\input{tex/Chap2/fig/fig.ex3}
\end{center}
}	
\end{prof}



\exercice{Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par $f(x)=2\sin(x)+x$. 
\begin{enumerate}
	\item Etudier $f$ sur $[-\pi;\pi]$.
	\item Montrer que la courbe de $f$ est invariante par translation de vecteur $\vv{u}\matrice{2\pi\\ 2\pi}$ (on montrera pour cela que pour tout réel $x$, $f(x+2\pi)=f(x)+2\pi$).
	\item  Représenter $f$ sur $[-2\pi; 4\pi]$.
	\item Déterminer les limites de $f$ en $+\infty$ et en $-\infty$.
\end{enumerate}
 }
 
\begin{prof}
\solution{~\begin{enumerate}
	\item $[-\pi;\pi]$ est symétrique par rapport à $0$. Pour tout réel $x\in [-\pi;\pi]$, on a \[f(-x)=2\sin(-x)-x=-2\sin(x)-x=-(2\sin(x)+x)=-f(x)\]
		$f$ est donc impaire. Etudions $f$ sur $[0;\pi]$. $f$ est dérivable comme somme de fonctions dérivables, et on a pour tout $x\in [0;\pi]$
		\[ f'(x) = 2\cos(x)+1 \]
		On a alors, sur $[0;\pi]$ :
		\begin{eqnarray*}
			f'(x)>0 &\Leftrightarrow&  2\cos(x)+1>0 \\
					&\Leftrightarrow& \cos(x)> -\frac{1}{2} \\
					&\Leftrightarrow& x\in \left[0;\frac{2\pi}{3}\right]
		\end{eqnarray*}
		On obtient le tableau de variations suivant :
		\begin{center}
			\input{tex/Chap2/fig/tab.ex4}
		\end{center}
		et par imparité :
		\begin{center}
			\input{tex/Chap2/fig/tab.ex42}
		\end{center}		
	\item Pour tout réel $x$, on a \[ f(x+2\pi)=2\sin(x+2\pi)+x+2\pi=2\sin(x)+x+2\pi=f(x)+2\pi \]
	 Ainsi, la courbe de $f$ est invariante par translation de vecteur $\vv{u}\matrice{2\pi\\2\pi}$.
	 \item En utilisant le tableau de variations sur $[-\pi;\pi]$, puis par translation, on obtient la courbe suivante sur $[-2\pi;4\pi]$. 
	 		\begin{center}
				\input{tex/Chap2/fig/fig.ex4}
			\end{center}
	\item Pour tout réel $x$, on a
	\[ -2 \leq 2\sin(x) \leq 2 \quad \text{et donc} \quad -2+x \leq 2\sin(x) \leq 2+x \]
	Puisque $\ds{\lim_{x\rightarrow +\infty} -2+x = +\infty}$, par comparaison, \[ \lim_{x\rightarrow +\infty} f(x)=+\infty \]
	De même, $\ds{\lim_{x\rightarrow -\infty} 2+x = -\infty}$ et donc 
	\[ \lim_{x\rightarrow -\infty} f(x)=-\infty \]
\end{enumerate}
}	
\end{prof}

 
\exercice{Montrer que pour tout réel $x \in [-1;1]$, \[\arccos(x)+\arcsin(x)=\frac{\pi}{2} \qeq \arccos(x)+\arccos(-x) = \pi \]
}

\begin{prof}
\solution{~
\begin{methode}
Lorsqu'on veut démontrer une égalité valable sur un certain intervalle, une méthode peut être d'étudier une fonction.	
\end{methode}

Soit $f:x\donne \arccos(x)+\arcsin(x)$ définie sur $[-1;1]$. Par somme, $f$ est dérivable sur $]-1;1[$ et on a
\[ f'(x)=-\frac{1}{\sqrt{1-x^2}} + \frac{1}{\sqrt{1-x^2}} = 0 \]
Ainsi, $f$ est constante sur $]-1;1[$, et donc sur $[-1;1]$ par continuité de $f$. Or $f(0)=\arccos(0)+\arcsin(0)=\frac{\pi}{2}$. \\Ainsi, pour tout réel $x\in [-1;1]$ \[ \boxed{\arccos(x)+\arcsin(x)=\frac{\pi}{2}}\]

Soit $g:x\donne \arccos(x)+\arccos(-x)$ définie sur $[-1;1]$. Par somme, $g$ est dérivable sur $]-1;1[$ et on a
\[ g'(x)= -\frac{1}{\sqrt{1-x^2}} + (-1)\frac{-1}{\sqrt{1-(-x)^2}} = 0 \]
Ainsi, $g$ est constante sur $]-1;1[$, et donc sur $[-1;1]$ par continuité de $g$. Or $g(0)=\arccos(0)+\arccos(0)=\pi$. \\Ainsi, pour tout réel $x\in[-1;1]$ \[ \boxed{\arccos(x)+\arccos(-x)=\pi }\]
}	
\end{prof}


\exercice{Etudier la fonction $f$, définie sur $\R$ par $f(x)=\arccos(\cos(x))$.}

\begin{prof}
\solution{$f$ est bien définie sur $\R$. Par parité et $2\pi$-périodicité de $\cos$, $f$ est également paire et $2\pi$-périodique. Il suffit donc d'étudier $f$ sur $[0;\pi]$.\\
$f$ est dérivable sur $]0;\pi[$ (puisque $\arccos$ n'est pas dérivable en $1$ et $-1$) et on a, pour tout $x\in ]0;\pi[$ :
\[ f'(x)=(-\sin(x)) \frac{-1}{\sqrt{1-(\cos(x))^2}}=\sin(x) \frac{1}{\sqrt{\sin^2(x)}} \]
Or, sur $]0;\pi[$, $\sin(x)>0$ donc $\sqrt{\sin^2(x)} = \sin(x)$. Ainsi
\[ f'(x) = 1 \]
$f$ est donc une fonction affine sur $[0;\pi]$. En utilisant $f(0)$ et $f(\pi)$, on a alors
\[ \forall~x\in [0;\pi],\quad f(x)=x \]
En utilisant les résultats précédents, on obtient la courbe représentative suivante :

\begin{center}
 \input{tex/Chap2/fig/fig.ex5}
\end{center}
}	
\end{prof}



\exercice{Soit $f:x\donne x-[x]$. Etudier la monotonie de $f$. Que représente $f(x)$ pour un réel $x$ ? Représenter $f$.}

\begin{prof}
\solution{La fonction n'est ni croissante, ni décroissante. En effet :
\[f(0)=0\quad \quad f\left(\frac{1}{2}\right)=\frac{1}{2}\quad \quad f(1)=0\]
Donc $\ds{f(0)<f\left(\frac{1}{2}\right)}$ et $\ds{f\left(\frac{1}{2}\right)>f(1)}$.\\
Si $x\in \R$, $f(x)$ représente la partie décimale d'un nombre. Ainsi, pour tout entier $k$, la fonction est croissante sur $[k;k+1[$, $f(k)=0$. Cela donne la courbe représentative suivante :
\begin{center}\includegraphics{tex/Chap2/decimale.pdf}\end{center}
}	
\end{prof}



